\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\usetikzlibrary{arrows}
\newcommand{\sln}[1]{\hfill\color{DarkSlateBlue}$\mathcal{S}=#1$}
\newcommand{\slnn}[1]{\hfill\color{DarkSlateBlue}$#1$}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

\newtheoremstyle{thm}
{\topsep}
{\topsep}
{\itshape}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{thm}{Teorema}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{cor}{Corollario}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{prp}{Proposizione}[chapter]


\newtheoremstyle{dfn}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{dfn}
\newtheorem{dfn}{Definizione}[chapter]

\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{section}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Esercizi di Algebra per la 1CL}
\author{Alessandro Rossi}

\begin{document}
\maketitle

La forma generale di una equazione di primo grado in una incognita $x$ (o equazione lineare in $x$) è
\[
ax-b=0,\quad a,b\in\mathbb{R}.
\]
Abbiamo visto in classe che possono presentarsi tre possibilità:
\begin{enumerate}
\item $a\ne0$, allora l'equazione ha \emph{una ed una sola} soluzione $x=\frac{b}{a}$, l'insieme delle soluzioni è un \emph{singoletto}: $\mathcal{S}=\lbrace\frac{b}{a}\rbrace$ e l'equazione è \emph{determinata};
\item $a=0\land b\ne0$ (si legge ``$a=0$ e $b\ne0$''), allora l'equazione non ha soluzioni: l'insieme delle soluzioni è vuoto, $\mathcal{S}=\emptyset$, e l'equazione è \emph{impossibile};
\item se $a=0\land b=0$, allora l'equazione ha \emph{infinite} soluzioni: l'insieme delle soluzioni è $\mathcal{S}=\mathbb{R}$ e l'equazione è \emph{indeterminata}.
\end{enumerate}
Notare che i due casi in cui $a=0$ sono comunque considerati equazioni di primo grado nonostante il \emph{grado} del polinomio che compare nella forma normale sia nullo (è un numero reale).

\begin{quote}\sffamily
Risolvere l'equazione e stabilire se è determinata, indeterminata o impossible.
\end{quote}
\begin{exc}
\[
\frac{x+1}{3}-\frac{2(x-1)}{5}+\frac23=\frac{x-4}{5}-\frac{4}{15}x
\]
\end{exc}
\begin{exc}
\[
2(x-1)(1-x)+(2-x)^3+12x=2(2x-1)(1+2x)-x^3+8
\]
\end{exc}
\begin{exc}
\[
x(x+7)+9=x+(x+3)^2
\]
\end{exc}
\begin{exc}
\[
4x^2-x(x-3)-(1-x)(1+x)=1-2\big[1-2x(x-1)\big]
\]
\end{exc}
\begin{exc}
\[
\frac{x+1}{2}-3x(x-1)=\frac{-6(x-1)(x+1)-5}{2}
\]
\end{exc}
\end{document}
